---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "Greenplum 扩容测试报告"
category: Greenplum
summary: "数据库在使用的过程中会随着数据量的增加而需要扩容，一般需要扩容的原因如下：历史数据量增加，磁盘空间不足；计算的数据量增加，计算性能跟不上（CPU 或磁盘 IO 吞吐限制）； 网络传输量增加，网卡限制。为了增加计算节点，Greenplum 提供了 gpexpand 扩容脚本。此次扩容遇到不少问题，总结如下：1. Greenplum 服务器不建议运行在非标准 SSH 端口上。2. root 和 gpadmin 用户都需要做 SSH 等效性验证。3. 扩容过程之前检测磁盘空间是否充裕、时间是否同步。4. 扩容过程中如果出现某张表没有分布，需要重新执行 gpexpand -d 60:00:00 -D gpexpand 命令。5. 扩容过程中，注意告警信息，包括 Greenplum 机器负载、流量和进程数。"
tags:
- Greenplum
- 测试报告
---

`文/温国兵`

## 0x00 目录
***

* Table of Contents
{:toc}

  日期 | 作者 |  文档概要 | 版本 | 更新历史
  ------- | -------- | -------- | -------- | --------
  2017/04/20 | 温国兵 |  Greenplum 扩容测试报告 | v1.0 | 文档初稿
  2017/04/21 | 温国兵 |  Greenplum 扩容测试报告 | v1.1 | 增加跨机房备注

## 0x01 前言
***

数据库在使用的过程中会随着数据量的增加而需要扩容，一般需要扩容的原因如下：

* 历史数据量增加，磁盘空间不足
* 计算的数据量增加，计算性能跟不上（CPU 或磁盘 IO 吞吐限制）
* 网络传输量增加，网卡限制

为了增加计算节点，Greenplum 提供了 gpexpand 扩容脚本。[1]

## 0x02 扩容方案
***

> 备注：Greenplum 版本：4.3.7.3 build 2，测试环境存在跨机房。另外，多图预警。

Greenplum 集群采用 **Grouped Mirror** 备份方案。扩容之前，共有四台机（三台机器位于 A 机房、一台机器位于 B 机房），一个 Master 节点，一个 Standby 节点，两个 Segment 计算节点。每个计算节点有 4 主 4 备，架构图如图一：

![扩容前](http://i.imgur.com/vLLX0uC.png)

图一 扩容前 Greenplum 集群架构

此次扩容共添加 2 台机器（两台 B 机房机器），每台机器从原来的 4 主 4 备改为原来的 8 主 8 备，架构图如图二：

![扩容后](http://i.imgur.com/Ut8mYdK.png)

图二 扩容后 Greenplum 集群架构

## 0x03 扩容前期准备
***

扩容测试需要有测试数据，从线上导出了一张 127G 的表，耗时 30.16 分钟。导入到 Greenplum 测试环境中，耗时 1 h 40 min 23s。导入到 Greenplum 中，占用空间 142G。[2]

![数据库容量大小](http://i.imgur.com/UN43mYS.png)

图三 databaseA 容量大小

另外，扩容前两个 Segment 节点占用空间如下：

``` bash
xxx.xxx.xxx.xxx | success | rc=0 >>
83G     /data/primary
76G     /data/mirror

xxx.xxx.xxx.xxx | success | rc=0 >>
80G     /data/primary
82G     /data/mirror
```

另外，还需要检查磁盘空间是否充裕、服务器时间是否同步。

## 0x04 扩容步骤
***

扩容总体步骤如下：[3]

1. 新加节点建立 ssh 信任，部署 Greenplum
2. 初始化新 Segment 节点并加入集群
3. 重分布表
4. 分布完成清理

接下来做详细的扩容步骤介绍。

**第一步，每台机器修改 hosts 文件，加入新加的两台机器，示例如下：**

> xxx.xxx.xxx.xxx hostA mdw
> xxx.xxx.xxx.xxx hostB smdw
> xxx.xxx.xxx.xxx hostC sdw0
> xxx.xxx.xxx.xxx hostD sdw1
> \# 新加 Segment 节点
> xxx.xxx.xxx.xxx hostE sdw2
> \# 新加 Segment 节点
> xxx.xxx.xxx.xxx hostF sdw3

**第二步，新建 incre_hosts 文件，包含新加 Segment 节点。**

> 备注：第二步到最后一步，均在 maste 节点执行，注意区分不同用户。

``` bash
su - root
source /usr/local/greenplum-db/greenplum_path.sh

cat all_hosts
mdw
smdw
sdw0
sdw1

cat incre_hosts
sdw2
sdw3
```

**第三步，新加节点创建 gpadmin 用户，root 用户和 gpadmin 用户建立 SSH 等效性。**

``` bash
su - root
gpssh-exkeys -e /home/gpadmin/all_hosts -x /home/gpadmin/incre_hosts

su - gpadmin
gpssh-exkeys -e /home/gpadmin/all_hosts -x /home/gpadmin/incre_hosts
```

**第四步，新加节点安装 Greenplum 可执行文件。**

``` bash
su - root
source /usr/local/greenplum-db/greenplum_path.sh
gpseginstall -f incre_hosts -u gpadmin -p gpadmin
```

**第五步，检测新加节点环境。**

``` bash
su - root
gpcheck -f /home/gpadmin/incre_hosts
```

**第六步，新加节点创建 primary 和 mirror 目录。**

``` bash
su - root
gpssh -f incre_hosts -e 'mkdir -p /data/primary'
gpssh -f incre_hosts -e 'mkdir -p /data/mirror'
gpssh -f incre_hosts -e 'chown gpadmin:gpadmin -R /data/primary'
gpssh -f incre_hosts -e 'chown gpadmin:gpadmin -R /data/mirror'
```

**第七步，创建 gpexpand 库。**

``` bash
su - gpadmin
psql -d postgres
CREATE DATABASE gpexpand;
```

**第八步，确认当前集群状态，如图四：**

![当前集群状态](http://i.imgur.com/QjDz292.png)

图四 当前集群状态

**第九步，生成 input file。**

``` bash
su - gpadmin
gpexpand -f incre_hosts -D gpexpand
```

![初始化 Segment 节点](http://i.imgur.com/HIW5PWJ.png)

图五 生成 input file 选项

![初始化 Segment 节点-数据目录](http://i.imgur.com/nuL4xDm.png)

图六 生成 input file 选项之数据目录

生成的 input file 如下：

![生成的 input file](http://i.imgur.com/A8tyAmS.png)

图七 生成的 input file

**第十步，确定数据分布前状态，如图八：**

![05-重新分布之前状态](http://i.imgur.com/TUDXGtU.png)

图八 重新分布之前状态

**第十一步，分布数据。**

``` bash
gpexpand -d 60:00:00 -D gpexpand
```

日志如下：

``` bash
20170420:09:54:47:003994 gpexpand:hostA:gpadmin-\
[INFO]:-local Greenplum Version: 'postgres (Greenplum Database) 4.3.7.3 build 2'
20170420:09:54:47:003994 gpexpand:hostA:gpadmin-\
[INFO]:-master Greenplum Version: 'PostgreSQL 8.2.15 \
(Greenplum Database 4.3.7.3 build 2) on x86_64-unknown-linux-gnu, \
compiled by GCC gcc (GCC) 4.4.2 compiled on Feb 25 2016 06:38:30'
20170420:09:54:47:003994 gpexpand:hostA:gpadmin-\
[INFO]:-Querying gpexpand schema for current expansion state
20170420:09:54:52:003994 gpexpand:hostA:gpadmin-\
[INFO]:-Distribution policy for table public.student is 'no'
20170420:09:54:52:003994 gpexpand:hostA:gpadmin-\
[INFO]:-Expanding postgres.public.student
20170420:09:54:54:003994 gpexpand:hostA:gpadmin-\
[INFO]:-Finished expanding postgres.public.student
20170420:10:43:29:003994 gpexpand:hostA:gpadmin-\
[INFO]:-Distribution policy for table public.tableA is 'ext20'
20170420:10:43:29:003994 gpexpand:hostA:gpadmin-\
[INFO]:-Expanding databasA.public.tableA
20170420:10:44:52:003994 gpexpand:hostA:gpadmin-\
[INFO]:-Finished expanding databasA.public.tableA
20170420:12:08:41:016955 gpexpand:hostA:gpadmin-\
[INFO]:-EXPANSION COMPLETED SUCCESSFULLY
20170420:12:08:41:016955 gpexpand:hostA:gpadmin-[INFO]:-Exiting...
```

**第十二步，确认分布其间网卡流量、集群状态等信息。**

数据分布其间网卡流量如下，如图九：

![数据分布网卡流量](http://i.imgur.com/ZqH3u46.png)

图九 数据分布其间网卡流量

分布数据期间的状态如下，如图十：

![分布数据期间的状态](http://i.imgur.com/uJqgsGh.png)

图十 分布数据期间的状态

分布数据过程会话如下，如图十一：

![分布过程会话](http://i.imgur.com/kexXJvG.png)

图十一 分布数据过程会话

**第十三步，数据分布共耗时 2h 13min 54s， 确认数据分布后状态。**

数据分布之后状态，如图十二：

![数据分布之后状态](http://i.imgur.com/sTF4Rjr.png)

图十二 数据分布之后状态

分布之后集群状态，如图十三：

![分布之后集群状态](http://i.imgur.com/0jEvxiY.png)

图十三 分布之后集群状态

数据分布之后的计算节点空间容量如图十四：

![数据分布之后的计算节点空间容量](http://i.imgur.com/S5QBM1C.png)

图十四 数据分布之后的计算节点空间容量

**第十四步，数据分布之后清理。**

``` bash
gpexpand -c -D gpexpand
```

清理日志如图十五：

![清理](http://i.imgur.com/Bj8duSm.png)

图十五 清理日志

## 0x05 注意事项
***

此次扩容遇到不少问题，总结如下：

1. Greenplum 服务器不建议运行在非标准 SSH 端口上。
2. root 和 gpadmin 用户都需要做 SSH 等效性验证。
3. 扩容过程之前检测磁盘空间是否充裕、时间是否同步。
4. 扩容过程中如果出现某张表没有分布，需要重新执行 `gpexpand -d 60:00:00 -D gpexpand` 命令。
5. 扩容过程中，注意告警信息，包括 Greenplum 机器负载、流量和进程数。

## 0x06 备忘
***

扩容过程中需要查询集群状态，这里给出部分用到的 SQL，留作备忘。

``` sql
# 查询扩容状态
SELECT * FROM gpexpand.expansion_progress;
SELECT * FROM gpexpand.status order by updated;

# 查询当前会话
SELECT datname, usename, procpid, sess_id, current_query
FROM pg_stat_activity;

# 查看集群配置信息
SELECT dbid, content, role, mode, hostname, port
FROM gp_segment_configuration order by dbid;

# 查看 Greenplum 锁状态
SELECT locktype, database, c.relname, l.relation,
l.transactionid, l.transaction, l.pid, l.mode, l.granted,
a.current_query
        FROM pg_locks l, pg_class c, pg_stat_activity a
        WHERE l.relation=c.oid AND l.pid=a.procpid
        ORDER BY c.relname;
```

## 0x07 小结
***

此次扩容测试旨在为日后的 Greenplum 做技术沉淀，希望对大家有所帮助。

## 0x08 参考
***

* [1] 何勇 陈晓峰. 2014-10. Greenplum 企业应用实战. 北京. 机械工业出版社. 第 13 章 数据库扩容. P299.
* [2] darkbaby123 (2017-02). 用 PostgreSQL 的 COPY 导入导出 CSV. Retrieved from [https://ruby-china.org/topics/32293](https://ruby-china.org/topics/32293).
* [3] Greenplum 官方 (2016-01). Expanding a Greenplum System. Retrieved from [https://gpdb.docs.pivotal.io/4370/admin_guide/expand/expand-main.html](https://gpdb.docs.pivotal.io/4370/admin_guide/expand/expand-main.html).

–EOF–

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>